

%%------------------------begin
%%%
%%%
%%Un aspecto importante de la convergencia prematura es que depende completamente de la cantidad de tiempo y/o generaciones asignados a las ejecuciones del \EA{}, es decir el criterio de paro.
%%%
%%En su lugar, un \EA{} debería ser ejecutado para resolver un problema dado por un tiempo definido y éste debería proporcionar soluciones prometedoras.
%%%
%%A pesar de esto, es sorprendente que la mayoría de métodos que se han propuesto para aliviar la desventaja de la convergencia prematura no consideran el criterio de paro el cual es asignado por el usuario para alterar su comportamiento interno.
%%%
%%Esto significa que, dependiendo en el criterio de paro, distintas parametrizaciones podrían ser requeridas.
%%%
%%Como resultado, para criterio de paro distinto, el usuario debería estudiar el efecto de distintos parámetros.
%%%
%%Un ejemplo popular de esto es \textit{El Torneo de Selección Restringida (TSR)}~\cite{Crepinsek:13}, este método retrasa la convergencia de los \EAS{}.
%%%
%%Específicamente, este método incorpora un parámetro que puede ser utilizado para alterar el balanceo entre exploración e intensificación.
%%%
%%Sin embargo, la pérdida de diversidad y posteriormente el balanceo entre exploración e intensificación no dependen únicamente en este parámetro, por lo tanto distintos valores deberían ser utilizados para cada problema y además para cada criterio de paro.
%%%
%%El principio básico de las técnicas para la preservación de la diversidad y que afectan a la fase de reemplazo se basa en que el efecto de diversificar a los sobrevivientes inducide un mayor grado de exploración.
%%%
%%Esto se debe a varios aspectos importantes, principalmente una población grande mantiene varias regiones del espacio de búsqueda.
%%%
%%Además los operadores de cruce tienden a se más explorativos cuando están involucrados individuos distantes \cite{eiben1998evolutionary}.
%%
%%---------------------------END


La convergencia prematura en una desventaja muy conocida en el ámbito de los \EAS{}, por lo tanto se han desarrollado una gran cantidad de técnicas para lidiar con este inconveniente~\cite{pandey2014comparative}.
%
Muchas de estas técnicas se basan en manejar la diversidad de forma directa o indirecta~\cite{Joel:Crepinsek}.
%
Estas estrategias varían desde técnicas generales hasta heurísticas las cuales dependen de cada problema.
%
En este apartado se revisan algunas de las técnicas mas populares.
%
De forma general se mencionan dos esquemas, los enfoque clásicos para administrar la diversidad y las estrategias de reemplazamiento basadas en diversidad.
%
Finalmente, este estudio se acota al campo de Evolución Diferencial (Differential Evolution - \DE{}) donde se revisan los trabajos más significativos y que están relacionado con diversidad en este campo.
%
Sin embargo, para tener una detallada revisión de las estrategias relacionadas con diversidad se sugiere consultar~\cite{Joel:Crepinsek}
%

\subsection{Esquemas clásicos para administrar la diversidad}

Los primeros \EAS{} se basaron principalemente en esquemas generacionales, por lo tanto con la intención de obtener un balance propio entre exploración e intensificación se desarrollaron varias estrategias la cuales no afectan el mecanismo para la selección de los sobrevivientes.
%
Específicamente, en los \EAS{} generacionales se induce la presión de selección al considerar a la selección de padres.
%
En los 90s se desarrollaron varios esquemas donde la presión de selección es controlada~\cite{eiben2003introduction}.
%
Además se diseñaron varias estrategias dinámicas con el fin de adaptar el balance entre exploración e intensificación.
%
Sin embargo, en base a varios estudios se observó que no se puede mantener un grado adecuado de diversidad considerando únicamente los operadores de selección, esto se mantiene con poblaciones grandes.
%

Además, se han desarrollado modelos poblacionales con el propósito de mejorar la presevación de diversidad en los \EAS{}.
%
Por lo tanto, en los últimos años los \EAS{} poblacionales han ganado reconocimiento~\cite{gao2014cluster}.
%
En estos esquemas se imponen algunas restricciones de emparejamiento en base a la ubicación de los individuos en la población.
%
De esta forma, se han ideado algunos esquemas con el propósito de reducir la interacción entre los individuos, lo cual facilita su paralelización.
%
Sin embargo, estos esquemas tienen efectos importantes en la diversidad~\cite{alba2005parallel}, que en consecuencia se utilizan como un mecanismo para promover la exploración.
%
Particularmente, estos esquemas no son efectivos en ejecuciones a largo plazo ya que no mantinen un grado de diversidad de forma explícita.
%
Además, no es sencillo controlar la reducción de la diversidad ya que existen varios componentes lo cuales influyen en la pérdida de diversidad~\cite{cantu2000efficient}.
%
Asimismo, estas estrategias usualmente introducen muchos parámetros y por lo tanto es necesario un proceso de ajuste.

Los esquemas puramente basados en restricciones de emparejamiento son similares a los previamente descritos en el sentido de que se evitan algunas interacciones entre los individuos.
%
Sin embargo, en estas estrategias no se consideran las posiciones de los individuos de la población.
%
En su lugar, se considera la distancia normalizada entre los individuos.
%
Además, en algunos casos parece ser más prometedor promover el emparejamiento entre individuos no similares~\cite{Joel:CHC}, sin embargo en algunos escenarios esto no se mantiene~\cite{deb1989investigation}.
%
Es importante resaltar que estas estrategias no previenen a la convergencia prematura de forma total, es decir solo retrasan a la convergencia.
%
Por lo tanto estas estrategias podrían introducir mecanismos adicionales.
%
Otra alternativa es adaptar la fase de variación en distintas etapas.
%
Por lo tanto se han desarrollado diversas técnicas para controlar los parámetros con el propósito de adaptar el balanceo entre exploración e intensificación.
%
Particularmente, esto se realiza considerando distintos valores en los parámetros para distintas etapas a lo largo del proceso de optimización~\cite{yu2014differential}.
%
En otros casos se consideran varios operadores con distintas capacidades de búsqueda~\cite{lobo2007parameter}.
%
Usualmente, en estos esquemas no se considera la diversidad de forma directa.
%
En su lugar, esto se maneja de forma implícita utilizando distintos operadores o parámetros, lo cual en algunas situaciones puede causar desventajas.
%
Un enfoque muy prometedor es utilizar un procedimiento de forma directa para controlar la diversidad de forma explícita~\cite{segredo2014fuzzy, lobo2007parameter}.
%
Por otra parte se puede utilizar un mecanismo de memoria para adaptar la fase de variación~\cite{yuen2009genetic}.
%
Usualmente esto no es posible para ejecuciones de largo plazo, y por lo tanto se deben considerar otras alternativas.
%

Finalmente se encuentran los esquemas de reinicio los cuales son suficientemente populares.
%
En estos esquemas, en lugar de evitar la convergencia acelerada, se aplica un reinicio total o parcial de la población.
%
En base a esto se han propuesto varias estrategias para establecer los puntos de reinicio~\cite{jansen2002analysis}.
%
Además, estos esquemas se implementan de forma fácil y en algunos casos han proporcionado mejoras significativas~\cite{koumousis2006saw}.
%
Adicionalmente, estas estrategias puede se utilizas con esquemas para mantener la diversidad ya que estan enfocadas en recuperar la diversidad.
%

\subsection{Esquemas de reemplazamiento basados en diversidad}

Este tipo de mecanismos modifican la fase de reemplazo para preservar la diversidad.
%
La idea principal de estos esquemas es inducir un grado de exploración adecuado diversificando a los individuos sobrevivientes.
%
Esto se sucede ya son exploradas más regiones del espacio de búsqueda si se mantinen una población cuya diversidad sea elevada.
%
Además, los operadores de cruce tienen un efecto de exploración al considerar individuos distantes~\cite{eiben1998evolutionary}.
%
Particularmente, el esquema de pre-selección propuesto por Cavicchio's~\cite{grefenstette1986optimization} es uno de los primeros estudios que utilizan la fase de reemplazamiento para controlar la diversidad.
%
Posteriormente, esta pre-selección se extendió para generar el \textit{amontonamiento} (crowding) \cite{de1975analysis} el cual ha sido muy popular en los últioms años~\cite{mahfoud1992crowding, mengshoel2014adaptive}.
%
El principio del crowing se basa en forzar el ingreso de nuevos individuos los cuales únicamente sustituyen a sus padres con los que son similares.

La principal razón, es que en esa época la mayoría de esquemas eran generacionales, por lo tanto la presión de selección estaba definida principalmente en la selección de padres.
%
Sin embargo, se descubrió que únicamente considerando la selección de padres no es suficiente para alivar la convergencia prematura~\cite{blickle1996comparison}.
%
Posteriormente, una gran cantidad de \EAS{} incorporaron una fase de reemplazo y abandonaron (al menos parcialmente) a los métodos generacionales iniciales.
%
Basado en esto, muchos autores descubrieron la posibilidad de incorporar métodos para aliviar el problema de convergencia prematura~\cite{Crepinsek:13}.
%
Es importante hacer mención de que aún cuando los métodos de reemplazamiento y generacionales~\cite{de2006evolutionary} fueron suficientemente populares, anteriormente algunos autores ya habían tomado en cuenta esta idea~\cite{mahfoud1992crowding}.
%
Sin embargo, con la efectividad del elitismo y otras estrategias de reemplazo, el número de esquemas que adoptaron estos principios crecieron de forma considerable~\cite{lozano2008replacement}.
%
\subsection{Diversidad en Evolución Diferencial}
%\subsection{Diversity in Differential Evolution}

Los algoritmos basados en \DE{} son altamente suceptibles a la pérdida de diversidad, esto se debe a la estrategia de selección la cual es considerada muy agresiva.
%\DE{} is highly susceptible to the loss of diversity due to the greedy strategy applied in the selection phase.
%
Sin embargo, se han desarrollado varios análisis para lidiar con este problema.
%However, several analyses to better deal with this issue have been carried out.
%
Desde que se conocen las implicaciones de cada parámetro en la diversidad, una alternativa es la estimación teórica ante distintos problemas\DE{}~\cite{zaharie2003control}.
%Since the general implications of each parameter on the diversity are known, one of
%the alternatives is to theoretically estimate proper values for the \DE{} parameters~\cite{zaharie2003control}.
%
Alternativamente, se han desarrollado algunos análisis donde se considera el efecto de los vectores de diferencia en el operador de mutación~\cite{montgomery2009differential}.
%Differently, some analyses regarding the effects of the norm of the difference vectors used in the mutation
%have also been performed~\cite{montgomery2009differential}.
%
Estos análisis y otros estudios empíricos están basados en el operador de cruce, donde se establece un mecanismo para retrasar la convergencia prematura, particularmente este deshabilita ciertos movimientos que pueden resultar perjudiciales para el rendimiento del algoritmo~\cite{montgomery2012simple}.
%Such analyses and additional empirical studies regarding the crossover allowed to conclude that some kind of movements 
%might be disallowed to delay the convergence~\cite{montgomery2012simple}.
%
En este último estudio, el tipo de movimientos aceptados varía a lo largo de la ejecución.
%In this last study the kind of accepted movements varies along the run.
%
Particularmente, esto descarta movimientos menores a un umbral, el cual es decrementado conforme transcurren las generaciones.
%Specifically, it discards movements with a size below a threshold and this threshold decreases taking into account the elapsed generations.
%
Se han propuesto otras formas de alterar el procedimiento en que se aceptan los movimientos~\cite{bolufe2013differential}.
%Other ways of altering the kind of accepted movements have been proposed~\cite{bolufe2013differential}.
%
Es importante notar que este tipo de métodos tienen similitudes con nuestra propuesta en el sentido de que las decisiones están basadas por el número de generaciones transcurridas.
%Note that these kinds of methods have similarities with our proposal in the sense that decisions are biased by the number of elapsed generations.
%
Sin embargo, nuestro método opera en la estrategia de reemplazo y no en la fase de mutación.
%However, our method operates on the replacement strategy and not on the mutation phase.
%
Mas aún, estos métodos no consideran de forma explícita los vectores de diferencias que aparecen en la toda población.
%Moreover, these methods do not consider explicitly the differences appearing on the whole population.
%
En su lugar, las restricciones son aplicadas a las diferencias que aparecen en la fase de reemplazo.
%Instead, the restrictions apply to the differences appearing in the reproduction phase.

Una distinta alternativa reside en alterar el operador de selección~\cite{sa2008exploration}.
%A different alternative operates by altering the selection operator~\cite{sa2008exploration}.
%
Particularmente, con el propósito de mantener la diversidad de la población, se altera la presión de selección mediante una selección probabilística, posteriormente eso podría permitir escapar de las bases de atracción que pertenecen a los óptimos locales.
%Particularly, the selection pressure is relaxed through a probabilistic selection to maintain the population diversity and consequently 
%to allow escaping from basin of attraction of local optima.
%
Sin embargo este método es muy sensible al mapeo del espacio de búsqueda ya que considera la aptitud para definir las probabilidades para seleccionar a un individuo.
%Since it considers the fitness to establish the acceptance probabilities, it is very sensitive to scale transformations.
%
En este caso las decisiones no se basan en las generaciones transcurridas.
%In this case, decisions are not biased by the elapsed generations.

Finalmente, el algoritmo \textit{Diversidad de la Población Auto-Mejorado} (\textit{Auto-Enhanced Population Diversity} - \textsc{aepd}) mide la diversidad de forma explícita y cuando se detecta poca diversidad en la población se inicia un mecanismo de diversificación~\cite{yang2015differential}.
%Finally, in the \textit{Auto-Enhanced Population Diversity} (\textsc{aepd}), the diversity is explicitly measured and it triggers a mechanism
%to diversify the population when a too low diversity is detected~\cite{yang2015differential}.
%
Es importante mencionar que ya se han propuesto estrategias con principios similares pero con esquemas de perturbación distintos~\cite{zhao2016differential}.
%Strategies with similar principles but with different disturbance schemes have also been devised~\cite{zhao2016differential}.


Particularmente, es interesante notar que las variantes de \DE{} que alcanzaron los primeros lugares en varias competencias de optimización no consideran estas modificaciones, y además estas variantes no han sido incorporadas en las herramientas de optimización más populares.
%Note that \DE{} variants with best performance in competitions do not apply these modifications
%and that most of these extensions have not been implemented in the most widely used frameworks.
%
Como resultado, estos algoritmo no son ampliamente utilizados.
%As a result, these extensions are not so widely used in the community in spite of their important benefits
%for some cases.


