%\documentclass[review,3p]{elsarticle}
%\documentclass[preprint,3p]{elsarticle}
\documentclass[3p]{elsarticle}

%\usepackage{lineno,hyperref}
%\modulolinenumbers[5]

\journal{Information Science}
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{algpseudocode}
%\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[noend]{algorithmic}
%\usepackage[]{algorithm2e}
\usepackage[normalem]{ulem}
 \useunder{\uline}{\ul}{}


\newcommand{\DCN}{{\sc dcn}}
\newcommand{\DE}{{\sc de}}
\newcommand{\DEEDM}{{\sc de-edm}}
\newcommand{\EAS}{{\sc ea}s}
\newcommand{\EA}{{\sc ea}}
\newcommand{\RMDDC}{{\sc rmddc}}
\newcommand{\CEC}{{\sc cec}}
\newcommand{\DSBX}{{\sc dsbx}}
\newcommand{\SBX}{{\sc sbx}}
\newcommand{\BLX}{{\sc blx}}
\newcommand{\UNDX}{{\sc undx}}
\newcommand{\SPX}{{\sc spx}}
\newcommand{\MOEAS}{{\sc moea}s}
\newcommand{\MOEA}{{\sc moea}}
\newcommand{\SMSEMOA}{{\sc SMS-EMOA}}
\newcommand{\MOP}{{\sc MOP}}
\newcommand{\MOEAD}{{\sc MOEA/D}}
\newcommand{\MOEADDE}{{\sc MOEA/D-DE}}
\newcommand{\NSGAII}{{\sc NSGA-II}}
\newcommand{\DEMO}{{\sc demo}}
\newcommand{\WFG}{{\sc wfg}}
\newcommand{\DTLZ}{{\sc dtlz}}
\newcommand{\UF}{{\sc uf}}
%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Elsevier bibliography styles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% To change the style, put a % in front of the second line of the current style and
%% remove the % from the second line of the style you would like to use.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Numbered
%\bibliographystyle{model1-num-names}

%% Numbered without titles
%\bibliographystyle{model1a-num-names}

%% Harvard
%\bibliographystyle{model2-names.bst}\biboptions{authoryear}

%% Vancouver numbered
%\usepackage{numcompress}\bibliographystyle{model3-num-names}

%% Vancouver name/year
%\usepackage{numcompress}\bibliographystyle{model4-names}\biboptions{authoryear}

%% APA style
%\bibliographystyle{model5-names}\biboptions{authoryear}

%% AMA style
%\usepackage{numcompress}\bibliographystyle{model6-num-names}
\usepackage{xcolor}
%% `Elsevier LaTeX' style
\bibliographystyle{elsart-num-sort}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newcommand{\EAS}{{\sc ea}s}
%\newcommand{\CDE}{c{\sc de}}
%\newcommand{\DE}{{\sc de}}
%\newcommand{\HMR}{{\sc hmr}}
%\newcommand{\METCO}{\mbox{\sc{metco}}{}}
%\newcommand{\NP}{{\sc np}}

\renewcommand\spanishtablename{Tabla}
\begin{document}

\begin{frontmatter}

\title{Importancia de la Diversidad en el Diseño de Algoritmos Evolutivos}
%\tnotetext[mytitlenote]{Fully documented templates are available in the elsarticle package on \href{http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/elsarticle}{CTAN}.}

%% or include affiliations in footnotes:
\author[label1]{Carlos Segura\corref{cor1}}
\ead{carlos.segura@cimat.mx}

\author[label1]{Joel Chac\'on Castillo}
\ead{joel.chacon@cimat.mx}


%\cortext[cor1]{Corresponding author. Tel.: + 52 473 732 7155}
\cortext[cor1]{Correspondiente al autor. Tel.: + 52 473 732 7155}
\address[label1]{Área de Ciencias de la Computación, Centro de Investigación de Matemáticas (CIMAT), Callej\'on Jalisco s/n, Mineral de Valenciana, Guanajuato, Guanajuato 36240, Mexico}
%\address[label1]{Area of Computer Science, Centre for Research in Mathematics (CIMAT), Callej\'on Jalisco s/n, Mineral de Valenciana, Guanajuato, Guanajuato 36240, Mexico}

\begin{abstract}
La convergencia prematura es una de las mayores desventajas que afectan el rendimiento de los algoritmos evolutivos.
%
Mantener un grado de diversidad de forma explícito es una alternativa para lidiar con este problema.
%
En este capítulo se realizan dos aportaciones para promover la diversidad en el espacio de las variables.
%
La primera pertenece al ámbito de evolución diferencial y propone una estrategia de reemplazo que combina una población elite y un mecanismo para mantener la diversidad de forma explícita.
%
La novedad de esta primera propuesta es el uso de un balance dinámico entre exploración e intensificación en las distintas etapas de optimización.
%
La validación experimental es llevada a cabo con varios problemas de prueba propuestos en los problemas del Congreso de Cómputo Evolutivo mostrando la superioridad de esta primer contribución.
%
Por otra parte, en la segunda aportación es enfocada a los operadores de cruce, se analiza el Operador de Cruce basado en Simulación Binaria (Simulated Binary Crossover - SBX).
%
Además, se proponen extensiones del SBX donde se consideran modificaciones de forma dinámica donde es considerado el criterio de paro.
%
Esto con el propósito de inducir un cambio gradual entre exploración a intensificación en el proceso de búsqueda.
%
La validación experimental se realizó con los problemas de prueba mas populares del ámbito multi-objetivo, donde se demostró una mejora significativa.
%
\end{abstract}

\begin{keyword}
Diversidad \sep Multi-objetivo \sep Convergencia Prematura \sep Evolución Diferencial
\end{keyword}

\end{frontmatter}

%\linenumbers

\section{Introducción}
\label{sec:Introduction}
\input{Introduction.tex}

%\section{Mecanismos para evitar la convergencia prematura}
\section{Preservación de diversidad en algoritmos evolutivos}
\label{sec:Mecanismos}
\input{Mecanismos.tex}

\section{Diseño de evolución diferencial basado en diversidad}
\label{sec:ED}
\input{Evolucion_Diferencial.tex}

\section{Diseño de operadores de cruce basados en diversidad}
\label{sec:Operadores}
\input{Operadores.tex}

\section{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{sec:Conclusion}
\input{Conclusion.tex}

%\bibliographystyle{spphys}       % APS-like style for physics

\bibliography{InfSci-14-segura}

\end{document}
